當公益也成了圖謀不軌 湖南政治異議人士 - 歐彪峰

當公益也成了圖謀不軌
湖南政治異議人士 - 歐彪峰

必須承認，也是現實，近兩年來遭當局拘捕的政治犯受到公眾關注和聲援的程度，相比前幾年那些遭拘捕政治犯的境況要糟糕太多。

僅去年到現在就有危志立、尹旭安、鄧傳彬、王默、藝術家追魂、凌浩波、丁家喜、戴振亞、張忠順、李英俊、許志永、李翹楚、王健等活動人士因政治原因相繼遭各地警方拘捕，民間社會近乎一片靜默啞然，和幾年前活動人士遭拘捕後得到鋪天蓋地的關注聲援形成強烈反差。

公益組織「長沙富能」三位公益人的遭遇又是一顯證。他們遭長沙國安拘捕羈押已經九個月，除了程淵的家人透過推特堅持發聲尋求公眾關注，幾乎看不到民間社會的聲援，吳葛劍雄好在還有律師身份的父親為其奔走，劉永澤卻因為遭拘捕前已和妻子離婚，兒子年少，父親過世，母親年邁，胞兄又在體制內而不便，所以連為他發聲的家人都沒有。

以程淵和劉永澤在中國民間公益圈多年的資深經歷，想必有不少人得到過他們的幫助和奧援，遺憾的是，也不見其中有人站出來公開表達對他們的關注。

近期和一個同樣做過多年公益的朋友在網上聊天，他告訴我曾幫很多殘疾人和乙肝感染者等弱勢群體成員維權，最後發現大部份受助者的微信朋友圈都是轉發愛黨愛國內容，對此感到悲哀，有時候會思考做這些公益到底有沒有價值和意義？那些人可能從來沒有，也不會思考，他們所愛的黨國有沒有愛過他們，幫助他們的反而多是不受黨國待見的民間公益人。

獨裁專制不可能關懷弱勢

的確如此，獨裁專制的黨國體制從來都漠視人權，就更別奢望會對弱勢群體給予真實關懷和愛護，黨國反而對那些積極捍衞人權、獨立踐行公益的行動者進行打壓和迫害，且近幾年越演越烈，網絡言論進一步收緊，眾多直接抗爭行動被迫偃旗息鼓，讓民間社會普遍感到憂心和迷惘，似乎越來越看不到變革向好的希望。

就我以前和劉永澤的交往，可以肯定，他是非常明白參與黨國並不樂見的任何行動都會有風險，但明知山有虎，偏向虎山行。這就是程淵、劉永澤等公益行動者最難能可貴的品質。

劉永澤在長沙富能成立之前，已長期關注塵肺病農民工的生存狀況，2013年曾向中國多個省市申請訊息公開，要求各地政府公開當地塵肺病訊息。他也曾以個人名義向長沙市水務局申請自來水水質檢測項目和檢測數據訊息公開，希望更多的人參與對政府及其職能部門的監督。

劉永澤及長沙富能做過不少公益行動，只是因謹慎和低調，外界較少知道，但仍遭當局拘捕。這也從另一個角度說明他們做公益行動的意義所在，他們的作為讓當局感到緊張。當局已羈押他們九個月，一直拒絕讓家屬和律師會見，也沒有對外界給出公開通告和合理說明，這是當局極度缺乏自信的耍無賴行徑。

對專制獨裁的統治當局而言，任何未經批准的民間公共行動，即便是公益和慈善，都有圖謀不軌的嫌疑，必須嚴加提防和管控，若有可能，隨時打壓，長沙富能三位公益人只是當局選擇下手的其中一次目標。從這個層面來看，劉永澤雖然自稱是公民社會建設者，其實也是專制獨裁政權的政治反對者。

現實政治環境似乎更加糟糕，以致民間社會對以上政治犯的關注和聲援也付諸闕如。道路以目，公益何存？

歐彪峰
湖南政治異議人士